\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{7}{23}{19. Juni 2017}

\begin{aufgabe}{Schon wieder ein Widerspruch}
Nach seinem Misserfolg letzter Woche geht Sven seinem Hobby, Widersprüche in
Vorlesungen zu finden, nun noch intensiver nach. "`Schau dir mal folgende Rechnung
an! Sie zeigt, dass der Satz über die Eindeutigkeit der Laurententwicklung
falsch ist! Links steht die Laurentreihe, deren Koeffizienten alle Null sind,
und rechts steht die Laurentreihe, deren Koeffizienten alle Eins sind."'
\[
  0 = \frac{1}{z-1} + \frac{1}{1-z}
  = \frac{1}{z} \frac{1}{1-1/z} + \frac{1}{1-z}
  = \sum_{k=1}^\infty z^{-k} + \sum_{k=0}^\infty z^k
  = \sum_{k=-\infty}^\infty z^k
\]
Lisa erkennt sofort, wieso es sich nicht wirklich um einen Widerspruch handelt.
Leider ist Lisa etwas heiser und kann ihrer Funktionentheorielerngruppe die
Auflösung nicht erklären. Kannst du für sie einspringen?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Beispiele für Laurententwicklungen}
Bestimme von folgenden Funktionen jeweils den Hauptteil ihrer
Laurententwicklungen um~$0$.
\begin{enumerate}
\item $\cos(1/z)$
\item $\sin(z)/z^3$
\item $\sin(z)/(1-e^z)$ (es genügt, die ersten paar Koeffizienten zu bestimmen)
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Spiel und Spaß mit der logarithmischen Ableitung}
\begin{enumerate}
\item Sei~$f : \CC \setminus \{0\} \to \CC$ eine holomorphe Funktion. Zeige:
Falls~$f$ im Ursprung einen Pol der Ordnung~$n$ besitzt, so besitzt~$f'/f$ im
Ursprung einen Pol erster Ordnung. Was ist der Koeffizient von~$z^{-1}$ in der
Laurententwicklung von~$f'/f$?
\item Was ändert sich in Teilaufgabe~a), wenn wir stattdessen voraussetzen,
dass~$f$ auf ganz~$\CC$ holomorph ist und im Ursprung eine Nullstelle der
Ordnung~$n$ besitzt?
\item Sei~$g : \CC \setminus \{0\} \to \CC$ eine holomorphe Funktion. Zeige,
dass die Funktion~$f : \CC \setminus\{0\} \to \CC$ mit~$f(z) = e^{g(z)}$ im
Ursprung keinen Pol hat.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Kann die Ableitung einer Funktion wie~$g$ im Ursprung
einen einfachen Pol besitzen?\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Die Automorphismen der komplexen Zahlenebene}
Sei~$f : \CC \to \CC$ eine biholomorphe Funktion. Zeige, dass~$f$ von der
Form~$f(z) = az + b$ für gewisse Konstanten~$a,b \in \CC$ mit~$a \neq 0$ ist.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Ähnlich wie bei Aufgabe~19 ist hier etwas
Detektivarbeit nötig. Deswegen folgt hier eine Anleitung, an der du dich
orientieren kannst. Betrachte die Hilfsfunktion~$g : \CC \setminus \{0\} \to
\CC$ mit~$g(z) = f(1/z)$. Wie~$f$ ist auch~$g$ injektiv (wieso?). Untersuche
dann, welche Art von Definitionslücke die Funktion~$g$ im Ursprung hat.
Schließe mit dem Satz von Casorati--Weierstraß, den du am Montag kennenlernst,
den Fall aus, dass es sich um eine wesentliche Singularität handelt (weil
sonst~$f$ beschränkt wäre), und schließe außerdem den Fall aus, dass es sich um
einen Pol der Ordnung~2 oder höher handelt.\par}
\end{aufgabe}

\end{document}
